<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<title>Numérique écoresponsable</title>
	<subtitle>MiNumEco, la mission interministérielle numérique écoresponsable pilotée par la DINUM et le Ministère de la Transition écologique pour réduire les impacts environnementaux du numérique</subtitle>
	
	<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/feed/feed.xml" rel="self"/>
	<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/"/>
	<updated>2023-01-20T00:00:00Z</updated>
	<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/</id>
	<author>
		<name>MiNumEco, la mission interministérielle numérique écoresponsable</name>
		<email>numerique-responsable.dinum@modernisation.gouv.fr</email>
	</author>
	
	<entry>
		<title>Publication des données NegaOctet dans la Base Impacts de l&#39;ADEME</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/publications-donnees-negaoctet/"/>
		<updated>2023-01-20T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/publications-donnees-negaoctet/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/img/posts/donnees-negaoctet.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un jeu d’une cinquantaine de données d’impacts multicritères venant de la base NegaOctet a été intégré à la Base Impacts de l’ADEME.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces données vont permettre de mieux appréhender les impacts des services et équipements. Elles sont disponibles sous la forme d’un dossier à télécharger : &lt;a href=&quot;https://base-impacts.ademe.fr/documents/Numerique.zip&quot;&gt;Référentiel sectoriel Numérique&lt;/a&gt; (zip de 2,2 Mo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce dossier comprend :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La description de la méthodologie d’inventaire du cycle de vie utilisée par le consortium NégaOctet (Les données ont été collectées entre 2018 et 2021).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le fichier des données d’impacts multicritères selon des hypothèses définies. Le fichier reprend l’empreinte environnementale selon différents indicateurs de catégories d’impacts (utilisation de ressources abiotiques, changement climatique, utilisation de la ressource en eau etc…) pour 4 types d’éléments relatifs au numérique :
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;services numériques&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;équipements terminaux&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;équipements réseau&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;équipements datacenter&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Détail des données d’impact&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Services numériques&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Envoi d’un mail&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Streaming de vidéo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Transfert de fichier&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stockage de données dans le cloud&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Webconférence&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Requête web&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Equipements terminaux&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ordinateur portable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tablette&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Smartphone&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ordinateur fixe (sans écran)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ecran d’ordinateur&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Téléviseur&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alimentation - Externe ordinateur portable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alimentation - Externe smartphone et tablette&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Disque dur externe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SSD externe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Clef USB&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Batterie de smartphone&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Box&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Montre connectée&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IoT - Thermostat connecté&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IoT - Capteur d’industrie&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Equipements réseau&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Transport d’1 Go sur réseau fixe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Transport d’1 Go sur réseau mobile&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Equipements datacenter&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Serveur&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Machine virtuelle - Petite&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Machine virtuelle - Moyenne&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Machine virtuelle - Grande&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Si ces données vont être très utiles à la mesure de l’impact du numérique, elles seront à utiliser avec précaution, l’onglet « Lisez-moi » pointe d’ailleurs des limites liées aux métadonnées ou encore la nécessité de renseigner manuellement la consommation électrique d’usage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, la Base Impacts de l’ADEME, deviendra la Base Empreinte après fusion avec la Base Carbone : cela se fera progressivement de février 2023 à début 2024.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;En savoir plus&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://base-impacts.ademe.fr/gestdoclist&quot;&gt;Base Impacts ADEME&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Prise en compte de l’indice de réparabilité dans les achats publics</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/guide-prise-en-compte-indice-reparabilite-achats-publics/"/>
		<updated>2023-01-05T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/guide-prise-en-compte-indice-reparabilite-achats-publics/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/img/posts/prise-en-compte-indice-reparabilite-actu.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce guide vise à accompagner les acheteurs publics dans la mise en œuvre de l’obligation de prise en compte de l’indice de réparabilité, et plus largement à inspirer l’ensemble des acheteurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Guide Prise en compte de l’indice de réparabilité dans les achats publics :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/guide-achat-indice-reparabilite/&quot;&gt;Consulter en ligne&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ecologie.gouv.fr/sites/default/files/Guide%20IR%20Achat%20durable%202022.pdf&quot;&gt;Télécharger en pdf&lt;/a&gt; (884 Ko).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Stéphanie Schaer présente les actions de la MiNumEco, pour la sobriété des services de l’État sur le volet numérique, au comité des services publics écoresponsables</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/spe-numerique/"/>
		<updated>2022-11-14T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/spe-numerique/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/img/posts/spe-numerique.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un mois après l’annonce du Plan de Sobriété, les ministres Stanislas Guerini et Agnès Pannier Runacher, réunissaient le 10 novembre le comité de suivi des Services Publics Écoresponsables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En matière de numérique, c’est la MiNumEco, Mission Interministérielle pour le Numérique Écoresponsable, qui accompagne les services publics vers l’exemplarité et la réduction de leur empreinte environnementale liée au numérique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stéphanie Schaer, Directrice Interministérielle au Numérique, co-pilote avec le Ministère de la Transition Écologique, a présenté les orientations et actions pour sensibiliser les agents, accompagner les administrations et fixer des objectifs ambitieux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le premier rendez-vous est fixé au 29 novembre, dans le cadre du mois de l’innovation publique, au lieu de la DITP pour présenter aux DNUM, référents et chefs de projets numérique, le Référentiel Général d’Écoconception et ses 79 critères.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.modernisation.gouv.fr/mois-de-linnovation-publique/lancement-officiel-du-referentiel-general-decoconception-de-service&quot;&gt;S’inscrire pour assister à cet évènement&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Plan sobriété énergétique : quelles actions pour le numérique ?</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/plan-sobriete-energetique/"/>
		<updated>2022-10-06T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/plan-sobriete-energetique/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/img/posts/plan-sobriete-energetique.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec le plan de sobriété énergétique de l’État, l’administration française prend pleinement sa part à l’effort collectif de sobriété énergétique. Ce plan, qui vise la réduction de 10% de la consommation d’énergie de l’Etat comporte des mesures dans le domaine du numérique :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sensibiliser les agents aux bons gestes du numérique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Améliorer l’efficacité énergétique des centres de données de l’État&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Limiter l’usage des écrans en débranchant tous les écrans non essentiels (halls, selfs…) et en les supprimant dans un second temps lorsque c’est possible.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Les services publics se doivent d’être exemplaires et d’accompagner l’effort de toutes les françaises et de tous les français, tant à court terme dans cette période de tensions internationales, qu’à long terme pour répondre aux enjeux écologiques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La MiNumEco, mission interministérielle co-pilotée par la DINUM et le ministère de la Transition écologique, accélère la réduction de l’empreinte environnementale et énergétique des activités numériques des services publics&lt;/strong&gt; en fixant des objectifs ambitieux, en accompagnant les administrations, en formant les agents, en créant les outils nécessaires à l’écoconception et à la mesure et la réduction des impacts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ecologie.gouv.fr/sites/default/files/dp-plan-sobriete.pdf&quot;&gt;Retrouvez tous les engagements du plan de sobriété énergétique dans le dossier de presse en ligne&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Publication du décret relatif à l&#39;élaboration d&#39;une stratégie numérique responsable par les collectivités</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/implications-loi-reen-collectivites/"/>
		<updated>2022-09-01T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/implications-loi-reen-collectivites/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/img/posts/implications-loi-reen.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le &lt;a href=&quot;https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000046113741&quot;&gt;décret relatif à l’élaboration d’une stratégie numérique responsable par les collectivités de plus de 50000 habitants&lt;/a&gt; a été publié le 29 juillet 2022.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour l’élaboration de la stratégie numérique responsable, les communes et les établissements publics de coopération intercommunale à fiscalité propre mentionnés à ce même article établissent, en lien avec les acteurs publics et privés intéressés, un programme de travail. Ce programme comprend un bilan de l’impact environnemental du numérique et celui de ses usages sur le territoire concerné. Il décrit de plus, sous forme de synthèse, les actions déjà engagées pour l’atténuer le cas échéant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La stratégie numérique responsable comprend, sur la base du programme de travail ainsi établi, les objectifs de réduction de l’empreinte numérique du territoire concerné, les indicateurs de suivi associés à ces objectifs et les mesures mises en place pour y parvenir. Elle détermine les moyens d’y satisfaire. Ces objectifs et les mesures mises en œuvre peuvent avoir un caractère annuel ou pluriannuel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les objectifs de la stratégie peuvent notamment porter sur :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;La commande publique locale et durable, dans une démarche de réemploi, de réparation et de lutte contre l’obsolescence ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La gestion durable et de proximité du cycle de vie du matériel informatique ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;L’écoconception des sites et des services numériques ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La mise en place d’une politique de sensibilisation au numérique responsable et à la sécurité informatique à destination des élus et agents publics ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La mise en place d’une démarche numérique responsable auprès de tous afin de sensibiliser les citoyens aux enjeux environnementaux du numérique et de l’inclusion numérique ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La mise en place d’une démarche de territoire connecté et durable en lien avec une démarche d’ouverture et de valorisation des données.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&quot;fr-py-3w&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;fr-card fr-card--horizontal fr-enlarge-link&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;fr-card__body&quot;&gt;
&lt;h2 class=&quot;fr-card__title&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/videos-vers-un-numerique-ecoresponsable/episode-9-loi-reen-et-collectivites-territoriales/&quot; class=&quot;fr-card__link&quot;&gt;Épisode #9 : Les implications de la loi REEN pour les collectivités territoriales&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p class=&quot;fr-card__desc&quot;&gt;Avec Caroline Xu, conseillère coordination des programmes numériques à l’ANCT, l&#39;Agence nationale de la cohésion des territoires&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;fr-card__detail &quot;&gt;Vidéo vers un numérique écoresponsable&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;fr-card__img&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/img/videos/apercu-episode9.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Publication par France Stratégie d&#39;une note : Risques climatiques, réseaux et interdépendances</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/note-france-strategie-climat-reseau/"/>
		<updated>2022-07-08T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/note-france-strategie-climat-reseau/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/img/posts/risques-climat-et-reseau.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La hausse des températures moyennes et l’intensification des canicules représentent ainsi des risques, notamment pour les équipements actifs des réseaux de télécommunications. Les évolutions incertaines des régimes des vents violents et tempêtes auront, quant à elles, des conséquences sur les infrastructures aériennes des réseaux (lignes électriques ou de télécommunications, par exemple).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans cette note d’analyse, les auteurs de cette note pour France Stratégie proposent trois axes pour faciliter l’adaptation des infrastructures des réseaux au changement climatique en tenant en compte des interdépendances :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Assurer des références partagées&lt;/strong&gt; : faciliter l’utilisation d’un même jeu de projection climatiques par les acteurs et renforcer la connaissance de l’état actuel des infrastructures et de leurs liens de dépendance.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mettre en place une gouvernance nationale&lt;/strong&gt; : créer une instance de travail rassemblant a minima les gestionnaires de réseaux et l’État et inscrire dans la loi la réalisation d’une feuille de route d’adaptation des réseaux au changement climatique.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Asseoir la vision nationale sur des démarches territorialisées&lt;/strong&gt; : expérimenter un système d’établissement d’un diagnostic et d’un plan d’action partagé à l’échelle locale et éprouver un système de remontée et de capitalisation des informations au sein de l’instance nationale.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.strategie.gouv.fr/publications/risques-climatiques-reseaux-interdependances-temps-dagir&quot;&gt;Voir la note Risques climatiques, réseaux et interdépendances : le temps d’agir&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Un chargeur universel bientôt obligatoire dans l’Union Européenne</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/chargeur-universel/"/>
		<updated>2022-06-20T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/chargeur-universel/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/img/posts/chargeur-universel.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D’ici l’automne 2024, un chargeur universel sera imposé à tous les appareils électroniques portables de petite et moyenne taille les plus couramment utilisés. Une avancée importante en faveur de la réduction des déchets électroniques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Téléphones mobiles, tablettes, liseuses électroniques, casques audios, appareils photo numériques, consoles de jeux vidéo portables et enceintes portatives devront bientôt être équipés d’un chargeur USB Type-C. Cet accord européen concernera également la marque Apple, qui devra abandonner son chargeur Lightning pour un port de charge commun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En plus de réduire les impacts liés à la fabrication des chargeurs, cette nouvelle loi constitue une avancée en faveur de la diminution des déchets électroniques, une préoccupation environnementale majeure. Evalués à 11 000 tonnes par an, les déchets de chargeurs non utilisés pourraient être réduits de près de 1 000 tonnes. Le texte prévoit également d’améliorer et d’harmoniser la vitesse de charge des appareils, et de mieux informer les consommateurs, qui pourront acheter un nouvel appareil avec ou sans chargeur. Un moyen d’économiser sur l’achat de chargeurs seuls et de limiter leur accumulation dans nos tiroirs.&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>L’ADEME relance sa campagne de sensibilisation pour un numérique responsable avec un nouveau volet destiné aux salariés !</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/campagne-ademe-salaries/"/>
		<updated>2022-06-15T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/campagne-ademe-salaries/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/img/posts/campagne-ademe-salaries.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans un contexte de digitalisation constante de notre société, l’impact du numérique ne cesse lui aussi de croître. Après une première campagne en début d’année 2022, l’ADEME relance une grande campagne de sensibilisation au numérique responsable. Cette campagne qui se déroule du 1er au 21 juin, comporte un nouveau volet sur l’impact du numérique au travail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans de nombreux métiers, les appareils numériques sont devenus indispensables, le déploiement du télétravail accentuant cette tendance. Pour limiter l’impact environnemental de leurs pratiques numériques, &lt;strong&gt;l’ADEME invite tous les salariés et employeurs à agir&lt;/strong&gt;. Limiter le suréquipement, allonger la durée de vie des appareils, trier et archiver ses données sont des exemples d’actions simples qu’il est possible d’adopter sur son lieu de travail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pour accompagner les salariés dans cette démarche, du 1er au 21 juin, l’ADEME propose :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=BKschrtc3H0&quot;&gt;&lt;strong&gt;Deux nouvelles vidéos&lt;/strong&gt; sur les bonnes pratiques au bureau&lt;/a&gt; et en &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=_jmPfakrwNw&quot;&gt;télétravail&lt;/a&gt;,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://longuevieauxobjets.gouv.fr/entreprise/numerique-responsable/kit&quot;&gt;&lt;strong&gt;Un kit d’outils&lt;/strong&gt; collaborateurs de sensibilisation téléchargeable ici&lt;/a&gt;. Destiné aux employeurs, il est composé d’un quiz, d’un fond d’écran, de 4 posters, de 5 newsletters et d’une signature web.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ainsi qu’une &lt;strong&gt;nouvelle rubrique&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://longuevieauxobjets.gouv.fr/reduire-son-impact-numerique/travail&quot;&gt;« Être écoresponsable au travail »&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Grâce à cette campagne éco-conçue et grand public, l’ADEME continue également de sensibiliser les particuliers aux enjeux environnementaux du numérique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vous souhaitez réduire l’impact environnemental de votre organisation ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le &lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/bonnes-pratiques/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Guide de bonnes pratiques numérique responsable pour les organisations&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; est un outil utile lors de la mise en œuvre d’une démarche numérique responsable. En plus de sensibiliser aux impacts de certaines pratiques rencontrées au sein des organisations, il propose de nombreuses bonnes pratiques numérique responsable à adopter.&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>L’association Halte à l’Obsolescence Programmée lance le mois du numérique</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/hop-mois-numerique-durable/"/>
		<updated>2022-06-09T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/hop-mois-numerique-durable/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/img/posts/hop-mois-numerique.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre la Semaine européenne du numérique responsable et la Journée mondiale de l’environnement, les initiatives en faveur d’un numérique plus durable ne manquent pas en ce mois de juin. A cette occasion, l’association Halte à l’Obsolescence Programmée (HOP) lance son mois du numérique afin de sensibiliser à ses impacts et partager des solutions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Créée en 2015 à la suite de l’instauration du délit d’obsolescence programmée dans le Code de la consommation, l’association HOP a pour objectif de &lt;strong&gt;lutter contre l’obsolescence programmée des produits commercialisés&lt;/strong&gt;, à l’aide d’investigations et d’actions judiciaires. Elle joue également &lt;strong&gt;un rôle de sensibilisation&lt;/strong&gt; des consommateurs et fabricants et promeut une consommation responsable et un modèle économique global alternatif.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Les 30 jours de l’événement seront jalonnés de partages de l’association.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Plusieurs ressources sont déjà disponibles et de nouveaux articles, astuces, bons plans et autres supports seront bientôt accessibles sur les réseaux sociaux et &lt;a href=&quot;https://www.halteobsolescence.org/&quot;&gt;le site Internet de l’association&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSf4PjPJy_7SvjYIimECSQ5mzl6d0fLGWMQdYUDzZIcdcFyYjQ/viewform&quot;&gt;Quizz pour tester ses connaissances sur le numérique&lt;/a&gt; (HOP)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.produitsdurables.fr/2018/11/09/3-choses-a-savoir-pour-reparer-mon-smartphone/&quot;&gt;Conseils pour réparer son smartphone&lt;/a&gt; (Produits Durables/HOP)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.qqf.fr/infographie/69/pollution-numerique-du-clic-au-declic&quot;&gt;Infographie sur la pollution numérique&lt;/a&gt; (Qu’est-ce qu’on fait)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Pour aller plus loin&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vous trouverez &lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/&quot;&gt;de nombreuses ressources&lt;/a&gt; publiées par la Mission Interministérielle Numérique écoresponsable, la MiNumEco, pour améliorer la durabilité de nos activités numériques :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/boite-outils/&quot;&gt;&lt;strong&gt;La boîte à outils&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; : une sélection de logiciels libres et open source dédiés aux impacts environnementaux du numérique.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/referentiel-general-ecoconception/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Le référentiel général d’écoconception de service numérique&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/guide-pratique-achats-numeriques-responsables/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Le guide pratique pour des achats numériques responsables&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/bonnes-pratiques/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Le guide de bonnes pratiques numérique responsable pour les organisations&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/videos-vers-un-numerique-ecoresponsable/&quot;&gt;« Vers un numérique écoresponsable » : &lt;strong&gt;une série de vidéos&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; pour aider à prendre en compte et réduire l’empreinte environnementale du numérique.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Des restitutions d’ateliers&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; avec des experts et agents publics.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Publication de l&#39;AFNOR SPEC écoconception des services numériques</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/afnor-spec-ecoconception/"/>
		<updated>2022-04-29T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/afnor-spec-ecoconception/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/img/posts/afnor-spec-ecoconception.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les impacts environnementaux du numérique sont en constante augmentation : en 2019, le secteur était déjà responsable d’environ 4% des émissions mondiales de gaz à effet de serre. Si l’on ajoute à cela les pollutions des sols et des eaux et la consommation de ressources minérales rares, le bilan du numérique est lourd pour la planète.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Un guide d’écoconception pour réduire l’impact des services numériques&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à ce constat, les organisations se doivent de prendre des mesures concrètes. Pour les accompagner dans cette démarche de sobriété numérique, l’AFNOR vient de publier une AFNOR SPEC intitulée: &lt;strong&gt;« Ecoconception des services numériques »&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une AFNOR SPEC est un document développé collectivement par les participants d’une plateforme AFNOR SPEC sous la responsabilité de l’Afnor qui l’édite, le publie et le diffuse sous sa direction et en son nom. La &lt;strong&gt;MiNumEco&lt;/strong&gt; qui a déjà publié le &lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/referentiel-general-ecoconception/&quot;&gt;Référentiel Général d’Ecoconception de service numérique&lt;/a&gt; a participé à l’élaboration de ce guide complémentaire qui a vocation à être porté au niveau international.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce guide a pour objectif de fournir des lignes directrices et des recommandations concrètes applicables à chaque étape du cycle de vie du service numérique, pour toutes les organisations souhaitant réduire l’impact environnemental de leurs services numériques. En se dotant d’outils et de méthodologies leur permettant d’éco-concevoir un service numérique, les organisations, publiques comme privées, possèdent les clés pour un numérique plus sobre.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Participez à la webconférence !&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le &lt;strong&gt;mardi 10 mai à 14h&lt;/strong&gt;, &lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/agenda/afnor-spec-ecoconception/&quot;&gt;découvrez les enjeux et les lignes directrices du guide avec les spécialistes de ce secteur&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.afnor.org/evenement/un-guide-de-bonnes-pratiques-ecoconcevoir-services-numeriques/&quot;&gt;S’inscrire pour assister à cette webconférence&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Fonds réparation : lancement du label « QualiRépar »</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/fonds-reparation-lancement-du-label-qualirepar/"/>
		<updated>2022-04-25T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/fonds-reparation-lancement-du-label-qualirepar/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/img/posts/label-qualirepar.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec la promulgation de la loi AGEC (Anti-Gaspillage et Economie Circulaire) en 2020, les éco-organismes Ecologic et ecosystem ont été missionnés pour mettre en œuvre le fonds réparation. Son ambition est de financer un &lt;strong&gt;dispositif d’incitation à la réparation des équipements électriques et électroniques hors garantie&lt;/strong&gt; détenus par les ménages français et ainsi contribuer à l’allongement de la durée de vie de ces équipements.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La labellisation « QualiRépar », ouverte depuis le 7 avril 2022&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le label QualiRépar constitue un point de repère des consommateurs souhaitant s’adresser à un professionnel compétent de proximité. Ouverte aux réparateurs professionnels d’équipements électriques et électroniques détenus par les ménages, ce label réunit un réseau de réparateurs qualifiés, répartis sur l’ensemble du territoire français pour garantir une proximité de service.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour continuer à inciter les consommateurs à se tourner davantage vers la réparation, la seconde étape sera l’ouverture du dispositif « bonus réparation ». Tous les Français pourront alors bénéficier d’une réduction du coût de la réparation pour leurs équipements électriques et électroniques, dès lors qu’ils feront appel à un réparateur labellisé « QualiRépar ».&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Pour plus d’informations&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.label-qualirepar.fr/&quot;&gt;Site d’information sur le label QualiRépar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://demande-label-qualirepar.fr/&quot;&gt;Plateforme de candidature à la labellisation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Certificats d’économies d’énergie (CEE) : un programme de sobriété numérique sélectionné</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/cee-sobriete-numerique/"/>
		<updated>2022-04-20T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/cee-sobriete-numerique/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/img/posts/cee-sobriete-numerique.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le dispositif de Certificats d’économie d’énergie constitue l’un des principaux instruments de la politique de maîtrise de la demande d’énergie. Le 17 février 2022, cinq nouveaux programmes ont été retenus à la suite de l’appel à programmes lancé  en octobre 2021 par le Ministère de la Transition écologique. L’un d’entre eux, le programme So.Num, concerne la sobriété électrique du numérique.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Le dispositif CEE&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le dispositif de Certificats d’économie d’énergie (CEE) déclenche près de 2 millions d’opérations d’économies d’énergie par an. Les projets sont sélectionnés en fonction de leur degré de maturité, de leur périmètre et de leur efficience par les services du ministère chargé de l’énergie. Ces actions peuvent être menées dans tous les secteurs d’activités, sur le patrimoine des éligibles ou auprès de tiers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À l’aube de la cinquième période d’obligation du dispositif des CEE, qui vient de débuter, une trentaine de programmes sont prévus de 2022 à 2025.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;So.Num, lauréat sur le sujet du numérique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le numérique représente 10,3 % de la consommation d’électricité française et 2,5 % de ses émissions de gaz à effet de serre. Sur la thématique de la sobriété électrique du numérique, le lauréat est le programme So.Num (Sobriété Numérique). Porté par l’Agence de la transition écologique (ADEME) et mené avec le Centre national de la recherche scientifique (CNRS) et l’Institut national de recherche en sciences et technologiques du numérique (Inria), il est doté de 15 M€. Son objectif est de réduire les consommations d’énergie liées à l’usage du numérique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce programme qui concerne autant les citoyens que les organisations, vise à massifier la prise en compte des enjeux de la sobriété numérique et à fournir des outils et données pour limiter l’impact environnemental de leurs usages.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il s’articule autour de trois axes de déploiement :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Le premier vise à accélérer la sensibilisation et la formation à la sobriété numérique au travers notamment de la création d’une plateforme agrégeant un contenu de formation labellisé, de communications sur la sobriété numérique et d’un soutien aux actions collectives de formation.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le second axe cible l’accélération de la construction du cadre méthodologique destiné à mesurer et piloter la sobriété numérique, en identifiant et partageant les données et outils nécessaires à la mesure de l’impact environnemental de services numériques.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le troisième et dernier axe prévoit quant à lui de soutenir les actions de mise en œuvre de la sobriété numérique en développant et expérimentant l’adoption d’un code de bonne conduite pour intégrer la sobriété numérique dans les stratégies des collectivités et des organisations ainsi que l’animation de forums citoyens pour repenser nos besoins de numérique.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Le programme So.Num va ainsi permettre de former 300 enseignants du supérieur, 2 000 ambassadeurs en entreprises et 650 ambassadeurs en collectivités. L’objectif étant que ces derniers sensibilisent 400 000 élèves du supérieur, 10 000 personnes en entreprise et 1 000 collectivités.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://presse.ademe.fr/2022/04/lancement-du-programme-so-num-vers-une-sobriete-numerique-durable.html&quot;&gt;Voir le communiqué de presse de l’ADEME sur le lancement du programme So.Num&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Publication d’un rapport de France Stratégie « Le monde de l’Internet des objets : des dynamiques à maîtriser »</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/rapport-france-strategie-iot/"/>
		<updated>2022-04-11T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/rapport-france-strategie-iot/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/img/posts/rapport-iot.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Confié à &lt;a href=&quot;https://www.strategie.gouv.fr/&quot;&gt;France Stratégie&lt;/a&gt;, ce rapport a été réalisé en réponse à la lettre de mission adressée par la ministre de la Transition écologique Barbara Pompili et le secrétaire d’Etat au numérique, Cédric O, dans le cadre de la feuille de route Numérique et environnement du gouvernement. Il présente l’intérêt de la mise en œuvre de l’Internet des objets et éclaire sur ses risques sociaux, environnementaux, éthiques et juridiques.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;L’Internet des Objets : une définition&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’Internet des Objets désigne la mise en réseau, au moyen d’Internet, d’objets physiques. Cela peut concerner tous les secteurs de l’activité humaine : une ampoule électrique, un panneau de signalisation, un pacemaker, une poupée, un thermostat, un détecteur de CO2, une caméra, un vélo, etc. C’est un des éléments clés de la transformation numérique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’Ademe et l’Arcep estiment le nombre d’objets connectés à &lt;strong&gt;1,8 milliards en Europe dont 244 millions pour la France&lt;/strong&gt;. Ces chiffres sont en très forte croissance depuis quelques années, et continueront de l’être d’après les projections de l’Agence internationale de l’énergie (AIE).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans les secteurs industriels, de santé, de sécurité et d’agriculture, les applications de l’IdO sont prometteuses. Elles pourraient même agir en faveur de la lutte contre le réchauffement climatique en améliorant la gestion et l’accès aux ressources essentielles (énergies, eau, air).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, son déploiement massif génère de nombreuses interrogations. Quels sont les impacts de l’Internet des Objets sur l’environnement et sur la vie quotidienne des citoyens ? Auront-ils un effet bénéfique sur le climat ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce rapport tente d’apporter des clés de compréhension de l’IdO et d’appréhender tous les enjeux pour l’action publique. Il s’articule autour de trois objectifs : comprendre, analyser et agir pour accompagner le développement de l’IdO dans le respect d’un certain nombre d’exigences sociales et environnementales.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Des pistes d’actions organisées autour de cinq axes&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Donner les moyens de développer une vision stratégique de l’IdO : observer, mesurer, comprendre, protéger ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Développer la recherche et intensifier la présence française dans les instances de gouvernance de l’Internet ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Permettre le développement d’un IdO éthique et respectueux des utilisateurs ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Soutenir le développement d’un IdO sobre et responsable ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Concevoir un IdO de confiance pour les entreprises, les citoyens et les acteurs publics.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Télécharger&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.strategie.gouv.fr/sites/strategie.gouv.fr/files/atoms/files/fs-2022-rapport-iot-fevrier.pdf&quot;&gt;Le rapport complet : « Le monde de l’Internet des objets : des dynamiques à maîtriser »&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.strategie.gouv.fr/sites/strategie.gouv.fr/files/atoms/files/fs-2022-synthese-iot-fevrier.pdf&quot;&gt;La synthèse du rapport (13 pages)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Loi 3DS, une nouveauté pour les dons informatiques de l’État</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/loi3ds-dons-informatiques/"/>
		<updated>2022-04-04T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/loi3ds-dons-informatiques/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/img/posts/loi3ds-dons.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La loi 3DS relative à la différenciation, la décentralisation, et la déconcentration porte diverses mesures de simplification de l’action publique locale. Depuis le 21 février, les dons de biens informatiques des organismes publics sont réformés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afin de s’engager dans l’économie circulaire, l’État a développé en 2019 un &lt;a href=&quot;https://dons.encheres-domaine.gouv.fr/&quot;&gt;site de dons mobiliers de l’État&lt;/a&gt; afin d’accompagner les administrations dans leurs dons de biens mobiliers de faible valeur dont elles n’ont plus l’usage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis la loi 3DS du 21 février 2022, les organismes publics peuvent désormais donner leurs matériels informatiques &lt;strong&gt;à des associations reconnues d’intérêt général&lt;/strong&gt; dont l’objet statutaire est d’équiper, de former et d’accompagner des personnes en situation de précarité. Ces associations pourront céder les dons informatiques à un prix solidaire fixé par décret, à destination des personnes en situation de précarité. Il était auparavant interdit à l’État et aux collectivités locales de donner du matériel destiné à la revente, même solidaire. Cette nouvelle loi ouvre de nouvelles possibilités de dons informatiques pour l’État afin de lutter contre l’illectronisme.&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Top 5 de bonnes pratiques numérique responsable</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/top5-bonnes-pratiques-numerique-responsable/"/>
		<updated>2022-03-21T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/top5-bonnes-pratiques-numerique-responsable/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/img/posts/top-5-bonnes-pratiques-numerique-responsable.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les différentes études scientifiques estiment que le numérique est responsable d’environ 2 à 4% des émissions de gaz à effet de serre au niveau mondial et d’une empreinte matérielle non négligeable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Par quoi commencer, pour réduire ou limiter ces impacts à l’échelle d’une organisation ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parmi les bonnes pratiques, il y en a de plus impactantes que d’autres, notamment celles qui visent à limiter les externalités négatives importantes liées à la phase de fabrication, qui concentre la majorité des impacts en tenant en compte plusieurs indicateurs environnementaux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous avons sélectionné un &lt;strong&gt;top 5 de bonnes pratiques prioritaires&lt;/strong&gt; issues du &lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/bonnes-pratiques/&quot;&gt;Guide de bonnes pratiques numérique responsable pour les organisations&lt;/a&gt; publié par la Mission interministérielle numérique écoresponsable (MiNumEco) et l’Institut du Numérique Responsable (INR).&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/bonnes-pratiques/reduction-des-achats/reduire-nombre-equipements/&quot;&gt;Réduire le nombre d’équipements&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Réemployer en &lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/bonnes-pratiques/fin-usage/reemployer-en-remettant-en-etat/&quot;&gt;remettant en état&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/bonnes-pratiques/fin-usage/reemployer-en-donnant/&quot;&gt;donnant&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/bonnes-pratiques/fin-usage/reemployer-en-vendant/&quot;&gt;vendant&lt;/a&gt; les équipements&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/bonnes-pratiques/achat-durable/privilegier-equipements-reemploi/&quot;&gt;Privilégier les équipements issus du réemploi ou contenant des matériaux recyclés&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/bonnes-pratiques/services-numeriques/concevoir-un-service-numerique-compatible-avec-equipements-anciens/&quot;&gt;Concevoir des services numériques compatibles avec les équipements les plus anciens possibles&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/bonnes-pratiques/fin-usage/eco-organisme-pour-gestion-deee/&quot;&gt;Faire appel à un éco-organisme pour la gestion des DEEE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Il y a cependant un préalable à la mise en œuvre de certaines de ces bonnes pratiques qui nécessitent une bonne compréhension des enjeux liés à l’empreinte environnementale du numérique de la part de toutes les parties prenantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, il faut s’attacher à replacer la démarche Numérique responsable dans une &lt;strong&gt;stratégie globale&lt;/strong&gt; de réduction des impacts environnementaux et sociaux négatifs des activités de l’organisation.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;fr-callout fr-mb-3w&quot;&gt;
    &lt;p class=&quot;fr-callout__title&quot;&gt;Consultation publique&lt;/p&gt;
    &lt;p class=&quot;fr-callout__text&quot;&gt;
        Afin de valider ou d&#39;enrichir le guide de bonnes pratiques, une consultation publique est ouverte à tous jusqu&#39;au 1er avril 2022.
    &lt;/p&gt;
    &lt;a class=&quot;fr-btn fr-fi-external-link-line fr-btn--icon-right&quot; href=&quot;https://purpoz.com/project/consultation-pour-etablir-un-guide-des-bonnes-pratiques-numerique-responsable/consultation/votez-pour-valider-les-criteres-et-ajoutez-vos-propositions&quot;&gt;Participer à la consultation publique&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Guide « En route pour la sobriété numérique » proposé par l’ADEME</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/guide-sobriete-ademe/"/>
		<updated>2022-03-16T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/guide-sobriete-ademe/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/img/posts/guide-sobriete-ademe.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors que nous possédons de plus en plus d’appareils numériques nous permettant de gagner du temps, de communiquer plus facilement et d’accéder à des informations et des offres culturelles plus étendues, ce bond technologique a &lt;strong&gt;de lourdes conséquences sur la planète&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Déjà responsables de &lt;strong&gt;4 % des émissions mondiales de gaz à effet de serre&lt;/strong&gt;, les impacts liés à l’explosion des usages numériques pourraient doubler d’ici 2025. Et pour cause, &lt;a href=&quot;https://presse.ademe.fr/wp-content/uploads/2017/09/guide-pratique-impacts-smartphone.pdf&quot; title=&quot;https://presse.ademe.fr/wp-content/uploads/2017/09/guide-pratique-impacts-smartphone.pdf&quot;&gt;selon l’ADEME&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;88 % des français changent de téléphone portable alors que l’ancien fonctionne encore&lt;/strong&gt;. Afin d’informer au mieux les consommateurs sur les impacts de ce secteur, l’ADEME propose un guide &lt;strong&gt;« En route pour la sobriété numérique »&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bonnes pratiques, guide d’achat, entretien du matériel, stockage des données, ce guide vous donne &lt;strong&gt;toutes les clés pour profiter du numérique tout en gardant le contrôle&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Sommaire du guide&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;La face cachée du numérique&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Halte au renouvellement trop fréquent&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
75 % des impacts du secteur numérique sont dus à la fabrication des appareils. Alors, si on s’équipait utile et durable ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Essentiel : un bon entretien&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Quelques gestes suffisent pour prolonger la vie de nos ordinateurs, tablettes, smartphones, consoles…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Connectés oui, sur-connectés non !&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Connaissez-vous les bonnes habitudes qui permettent de limiter les consommations électriques du numérique ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Limiter le poids et le parcours des données&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Les routeurs, serveurs et autres unités de stockage ont besoin de beaucoup d’énergie pour fonctionner. Ajuster ses usages permet de limiter les consommations.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://librairie.ademe.fr/cadic/6555/guide-en-route-vers-sobriete-numerique.pdf&quot;&gt;Voir le guide proposé par l’ADEME « En route pour la sobriété numérique » (.pdf)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Empreinte environnementale du numérique en France</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/empreinte-environnementale-du-numerique-en-france/"/>
		<updated>2022-03-07T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/empreinte-environnementale-du-numerique-en-france/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/img/posts/rapport-ademe-arcep.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis plusieurs années, de nombreux rapports et études nous alertent sur les impacts environnementaux du numérique. En effet, le secteur représenterait aujourd’hui &lt;strong&gt;2,5 % de l’empreinte carbone de la France&lt;/strong&gt;. Si rien n’est fait pour limiter cette empreinte environnementale, elle pourrait augmenter de manière significative d’ici à 2040 (+ 60 % selon &lt;a href=&quot;http://www.senat.fr/rap/r19-555/r19-5551.pdf&quot; title=&quot;http://www.senat.fr/rap/r19-555/r19-5551.pdf&quot;&gt;le rapport de la mission d’information sur l’empreinte environnementale du numérique du Sénat&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afin de faire face à cet enjeu, et ainsi répondre au besoin d’une évaluation plus complète de l’impact environnemental du numérique en France, le Gouvernement a confié à l’ADEME et à l’Arcep la réalisation d’une étude. Cette dernière constitue une mesure phare de la feuille de route « Numérique et Environnement » portée par le Gouvernement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’objectif de cette mission&lt;/strong&gt; était de qualifier et quantifier l’empreinte environnementale du numérique de manière globale, en prenant en considération les réseaux fixes et mobiles, mais également les usages des particuliers et des entreprises. Pour finir, cette étude définit plusieurs leviers d’actions et bonnes pratiques pour réduire cette empreinte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’étude repose sur l’analyse du cycle de vie (ACV) qui permet d’évaluer l’impact du numérique dans son ensemble en se basant sur des normes et référentiels publics spécifiques. &lt;strong&gt;Voici ses principaux enseignements :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Selon l’indicateur environnemental considéré, &lt;strong&gt;les terminaux (et en particulier les écrans et téléviseurs) sont à l’origine de 65 à 90 % de l’impact environnemental&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En plus des impacts liés à la consommation énergétique (empreinte carbone, radiations ionisantes et épuisement des ressources abiotiques fossiles), &lt;strong&gt;le numérique a également un effet considérable sur l’épuisement des ressources abiotiques naturelles&lt;/strong&gt; (minéraux &amp;amp; métaux), représentant 27 % de son impact.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De toutes les étapes du cycle de vie des biens et services considérées, &lt;strong&gt;la fabrication et l’utilisation concentrent jusqu’à 100 % de l’impact environnemental&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;L’étude permet ainsi &lt;strong&gt;d’affiner l’évaluation de l’impact environnemental du numérique, de confirmer sa complexité et d’identifier les obstacles les plus importants à lever&lt;/strong&gt; afin d’améliorer la quantification de ces impacts, ainsi que des pistes d’actions pour les réduire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce travail est une première étape d’un chantier à plus long terme. En effet, l’ADEME et l’Arcep ont également lancé une analyse prospective des impacts du numérique à 2030 et à 2050 sur la base des &lt;a href=&quot;https://transitions2050.ademe.fr/&quot; title=&quot;https://transitions2050.ademe.fr/&quot;&gt;4 scénarios de l’ADEME&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Découvrez &lt;a href=&quot;https://www.arcep.fr/fileadmin/cru-1638195168/user_upload/04-22-version-francaise.pdf&quot; title=&quot;https://www.arcep.fr/fileadmin/cru-1638195168/user_upload/04-22-version-francaise.pdf&quot;&gt;les deux premiers rapports&lt;/a&gt; (pdf) de l’étude remis au Gouvernement.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Veille de la MiNumEco du 23 février 2023</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/veille-2022-02-23/"/>
		<updated>2022-02-23T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/veille-2022-02-23/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/img/posts/veille.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un condensé de l’actualité numérique et environnement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En résumé&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Publication du Guide de Bonnes pratiques numérique responsable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un décret pour définir « Reconditionné »&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La législation sur les dons vient d’évoluer avec la loi 3DS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Certificats d’économies d’énergie et sobriété numérique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un rapport de France Stratégie sur l’internet des objets&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un réseau écologiste des professionnel·le·s de l’action publique&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Publication du Guide de Bonnes pratiques numérique responsable&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Livrable majeur de la feuille de route gouvernementale numérique et environnement pour la sphère publique, ce guide permet de donner des pistes pour construire sa démarche numérique responsable. Publié par la MiNumEco avec notre partenaire l’INR.Consultation publique jusqu’au 1er avril.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/bonnes-pratiques/&quot;&gt;Voir le Guide de bonnes pratiques numérique responsable&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Une définition à « Reconditionné »&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vient de paraître, le &lt;a href=&quot;https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045185223&quot;&gt;décret n° 2022-190 du 17 février 2022 qui établi les conditions d’utilisation des termes « reconditionné » et « produit reconditionné »&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La législation sur les dons vient d’évoluer avec la loi 3DS&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour l’État et les collectivités locales, les dons informatiques sont désormais autorisés à certaines associations reconnues d’intérêt général dont l’objet statutaire est d’équiper, de former et d’accompagner des personnes en situation de précarité et en outre ces associations et les associations reconnues d’utilité publique pourront céder les dons informatiques à un prix solidaire fixé par décret, à destination de personnes précaires ou des associations œuvrant en faveur de telles personnes. Cela ouvre de nouvelles possibilités de dons informatiques pour l’Etat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En savoir plus :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://dons.encheres-domaine.gouv.fr/&quot;&gt;Le site des dons des biens mobiliers du Domaine (DNID)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.acteurspublics.fr/articles/numerique-ce-que-change-la-loi-3ds&quot;&gt;Numérique : ce que change la loi 3DS (Acteurs Publics)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Certificats d’économies d’énergie (CEE)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le lauréat sur le sujet numérique est le programme SONUM – SObriété NUMérique (15 M€). Il a pour objectif de réduire les consommations d’énergie liées à l’usage du numérique, grâce à des actions de sensibilisation et de formation, ainsi que la création d’un label, d’une base de données publiques, de référentiels et d’outils de mesure, ainsi que d’un code de conduite « sobriété numérique ». Porté par l’ADEME en lien avec le CNRS et l’INRIA, il fédère un grand nombre d’acteurs du numérique. SONUM va former 300 enseignants du supérieur, 2 000 ambassadeurs en entreprises, et 650 ambassadeurs en collectivités. L’objectif est que ceux-ci sensibilisent 400 000 élèves du supérieur, 10 000 personnes en entreprises et 1 000 collectivités.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En savoir plus : « &lt;a href=&quot;https://www.ecologie.gouv.fr/barbara-pompili-annonce-investissement-pres-100-millions-deuros-dans-5-nouveaux-programmes&quot;&gt;Barbara Pompili annonce un investissement de près de 100 millions d’euros dans 5 nouveaux programmes d’économies d’énergie&lt;/a&gt; »&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Publication d’un rapport de France Stratégie sur l’internet des objets (IdO - IoT)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le rapport a été confié à France Stratégie dans le cadre de la feuille de route gouvernementale numérique et environnement. Il y a un volet sur l’impact environnemental de l’IdO assez développé. Le rapport traite également des enjeux sociétaux, éthiques, juridiques, de l’IdO.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voir le rapport « &lt;a href=&quot;https://www.strategie.gouv.fr/publications/monde-de-linternet-objets-dynamiques-maitriser&quot;&gt;Le monde de l’Internet des objets : des dynamiques à maîtriser&lt;/a&gt; »&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Découvrez l’association le Lierre, le réseau écologiste des professionnel·le·s de l’action publique.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Fondé fin 2019, le Lierre rassemble des fonctionnaires, haut-fonctionnaires, expert·e·s, consultant·e·s, acteurs et actrices des politiques publiques, convaincu·e·s que la transformation profonde de l’action publique est indispensable pour répondre aux urgences écologique et sociale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En savoir plus : &lt;a href=&quot;https://le-lierre.fr/&quot;&gt;site Internet le-lierre.fr&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Webinaire de lancement du Guide de bonnes pratiques numérique responsable</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/webinaire-guide-bonnes-pratiques/"/>
		<updated>2022-02-18T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/webinaire-guide-bonnes-pratiques/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/img/posts/webinaire-guide-bonnes-pratiques.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mission interministérielle numérique écoresponsable, vous invite à participer au webinaire d’annonce de la publication du &lt;strong&gt;Guide de bonnes pratiques numérique responsable pour les organisations&lt;/strong&gt;, en version bêta et en consultation publique&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce guide répond à un besoin des organisations d’avoir un outil pour les accompagner dans la mise en œuvre de leur démarche et de leur plan d’action pour un numérique plus responsable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Personnes intervenantes :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Virginie Rozière&lt;/strong&gt; - Cheffe du pôle conseil et responsable des missions MiNumEco et ressources&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Viviane Valla&lt;/strong&gt; - ministère de la Transition écologique / Commissariat Général au Développement Durable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Christophe Boutonnet&lt;/strong&gt; - ministère de la Transition écologique / SNUM, copilote de la MiNumEco&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Françoise Berthoud&lt;/strong&gt; - CNRS / EcoInfo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Jean-Christophe Chaussat&lt;/strong&gt; - Institut du Numérique Responsable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Olivier Joviado&lt;/strong&gt; - copilote de la MiNumEco et &lt;strong&gt;Richard Hanna&lt;/strong&gt; - chargé de projet MiNumEco, DINUM&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suivi des réponses à vos questions&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Le webinaire a eu lieu le jeudi 17 février à 17h&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;fr-btn&quot; href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/bonnes-pratiques/&quot;&gt;Consulter le Guide de bonnes pratiques numérique responsable&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;fr-btn fr-btn--secondary&quot; href=&quot;https://bbb-dinum-scalelite.visio.education.fr/playback/presentation/2.3/5943c51cd99e192ecf7c9c6ce2562d5e4b33348b-1645112719317&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre : Voir l&#39;enregistrement et le support de présentation&quot;&gt;Voir l’enregistrement et le support de présentation&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Formation initiale à l’écoconception le 16 décembre 2021</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/formation-ecoconception/"/>
		<updated>2021-12-17T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/formation-ecoconception/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;La mission interministérielle numérique écoresponsable et le pôle Design des services numériques de la Dinum vous propose une  formation initiale à l’écoconception d’une durée de 2 heures.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Session&lt;/strong&gt; : le jeudi 16 décembre 2021 de 10h à 12h, gratuit, niveau débutant. &lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/formations/&quot;&gt;Revoir la formation&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Public concerné&lt;/strong&gt; : agents de la fonction publique ou prestataires impliqués dans la conception des services numériques publics.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Objectifs&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Connaître et mesurer les impacts environnementaux du numérique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mettre en œuvre le référentiel général d’écoconception de services numériques&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Programme&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Les impacts environnementaux du numérique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La mission Green Tech – numérique écoresponsable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;L’analyse du cycle de vie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pourquoi l’écoconception de services numériques ? Pour qui ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La mise en œuvre du référentiel d’écoconception de service numérique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les outils libres et open source dédiés à la mesure&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le système de design de l’État&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les clés à retenir&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://design.numerique.gouv.fr/formations/&quot;&gt;Voir les autres formations disponibles : Accessibilité, Design et Recherche utilisateur&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Open Source Experience 2021 - L’Open Source, contributeur essentiel à un numérique plus responsable</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/open-source-experience-2021/"/>
		<updated>2021-12-09T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/open-source-experience-2021/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;La mission interministérielle numérique écoresponsable était invitée à l’évènement &lt;a href=&quot;https://www.opensource-experience.com/&quot;&gt;Open Source Expérience&lt;/a&gt; les 9 et 10 novembre 2021. Voici les enregistrements de la table ronde et de la conférence avec la communauté BlueHats durant cet évènement.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Table ronde « L’Open Source, contributeur essentiel au GreenIT »&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Intervenants :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Agnès Crépet - directrice Software Longevity &amp;amp; IT - Fairphone&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Richard Hanna - chargé de mission interministérielle numérique écoresponsable - Dinum&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tristan Nitot - Fondateur - Octet Vert&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Véronique Torner - Co-fondatrice et Co-Présidente - Alter way&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cyrille Chausson - Rédacteur en chef - IT for Business&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Vidéo hébergée par Youtube&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;269&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/x5P3uM43MnY&quot; srcdoc=&quot;&lt;style&gt;*{padding:0;margin:0;overflow:hidden}html,body{height:100%}img,span{position:absolute;width:100%;top:0;bottom:0;margin:auto}span{height:1.5em;text-align:center;font:48px/1.5 sans-serif;color:white;text-shadow:0 0 0.5em black}&lt;/style&gt;&lt;a href=https://www.youtube-nocookie.com/embed/x5P3uM43MnY?autoplay=1&gt;&lt;img src=/img/open-source-experience/open-source-experience-table-ronde.jpg alt=&#39;Voir la table ronde « L’Open Source, contributeur essentiel au GreenIT »&#39;&gt;&lt;span aria-hidden=&#39;true&#39;&gt;▶&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; allow=&quot;autoplay&quot; title=&quot;Voir la table ronde « L’Open Source, contributeur essentiel au GreenIT »&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h2&gt;Open source, numérique et environnement&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Présentation de « Open source, numérique et environnement » par Richard Hanna dans le cadre de la mission interministérielle numérique écoresponsable. Cette intervention s’est tenue dans le cadre de la journée de la &lt;a href=&quot;https://communs.numerique.gouv.fr/bluehats/&quot;&gt;communauté BlueHats&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vidéo hébergée par Dailymotion&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;269&quot; src=&quot;https://www.dailymotion.com/embed/video/x85y2zz&quot; srcdoc=&quot;&lt;style&gt;*{padding:0;margin:0;overflow:hidden}html,body{height:100%}img,span{position:absolute;width:100%;top:0;bottom:0;margin:auto}span{height:1.5em;text-align:center;font:48px/1.5 sans-serif;color:white;text-shadow:0 0 0.5em black}&lt;/style&gt;&lt;a href=https://www.dailymotion.com/embed/video/x85y2zz?autoplay=1&gt;&lt;img src=/img/open-source-experience/open-source-ecoconception.png alt=&#39;Voir la conférence Open source, numérique et environnement&#39;&gt;&lt;span aria-hidden=&#39;true&#39;&gt;▶&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; allow=&quot;autoplay&quot; title=&quot;Voir la conférence Open source, numérique et environnement&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Journée mondiale du climat : l’impact des bonnes pratiques numériques écoresponsables au sein des organisations, webinaire le 8 décembre 2021</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/impact-bonnes-pratiques/"/>
		<updated>2021-12-08T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/impact-bonnes-pratiques/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;À l’occasion de la journée mondiale du climat, la mission interministérielle Numérique écoresponsable vous propose un moment d’échange suite à la publication de « &lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/impact-bonnes-pratiques/&quot;&gt;L’impact des bonnes pratiques numériques écoresponsables au sein des organisations&lt;/a&gt; », une proposition de quantification et de priorisation des bonnes pratiques numériques au travail.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le numérique s’est imposé massivement dans toutes nos activités quotidiennes et fait tourner l’économie mondiale. Cependant, le numérique est responsable aujourd’hui directement de 4% des émissions de gaz à effet de serre. Le numérique repose aussi sur une extraction intense de ressources naturelles pour produire toute l’infrastructure sur laquelle il repose ainsi que nos terminaux utilisateurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelles actions au travail ont le plus d’impact pour réduire les effets négatifs du numérique ? Sensibiliser les individus en promouvant les éco-gestes est une première étape. Cependant, quel est l’impact réel de ces éco-gestes individuels dans un cadre professionnel ? Quelles sont les bonnes pratiques à mettre en œuvre à l’échelle de l’organisation ? Comment prioriser les bonnes pratiques ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous tentons de répondre à ces questions, dans le cadre de la mission interministérielle numérique écoresponsable, avec le Ministère de la Transition écologique, la Direction interministérielle du numérique et l’ADEME, accompagnés par MIR, Maison de l’Informatique Responsable, à travers une série d’infographies où nous avons exploré quelques usages courants et quelques bonnes pratiques, ainsi que les sources bibliographiques et les hypothèses qui nous ont permis de les quantifier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Programme :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La mission interministérielle Numérique écoresponsable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Retours d’expérience Ministère de la transition écologique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les travaux de l’Ademe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les activités de Point de MIR&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La publication « L’impact des bonnes pratiques numériques écoresponsables au sein des organisations »&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Questions&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Intervenants :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bela Loto, MIR Conseil et Formation,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Julia Meyer, Service Écoconception et Recyclage, Direction Économie Circulaire et Déchets, ADEME.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Christophe Boutonnet, Ministère de la Transition écologique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Virginie Rozière, Richard Hanna et Olivier Joviado, Direction interministérielle du numérique&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&quot;fr-highlight&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Webinaire le mercredi 8 décembre de 9h à 10h&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Enregistrement&lt;/strong&gt; : &lt;a href=&quot;https://bbb-dinum-scalelite.visio.education.fr/playback/presentation/2.3/2db0885cf6f986087cc04b5aabec25bb5949cdef-1638949570786&quot;&gt;Revoir le webinaire&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2&gt;Télécharger&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;fr-link fr-fi-download-line fr-link--icon-left&quot; target=&quot;_self&quot; href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/docs/2021/Webinaire-Impact-bonnes-pratiques-organisations-08-12-2021.pdf&quot; onclick=&quot;return tag.click.send({elem:this, name:&#39;Webinaire-Impact-bonnes-pratiques-organisations-08-12-2021.pdf&#39;, type:&#39;download&#39;});&quot;&gt;Télécharger le support de la présentation l’impact des bonnes pratiques numériques écoresponsables au sein des organisations (pdf 3,1 Mo)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Mois de l&#39;innovation publique - Webinaire Numérique écoresponsable</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/mois-innovation-publique-numerique-ecoresponsable/"/>
		<updated>2021-11-25T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/mois-innovation-publique-numerique-ecoresponsable/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Le numérique s’est imposé massivement dans toutes nos activités quotidiennes et fait tourner l’économie mondiale. Cependant, le numérique est responsable aujourd’hui directement de 4% des émissions de gaz à effet de serre. Le numérique repose aussi sur une extraction intense de ressources naturelles pour produire toute l’infrastructure sur laquelle il repose et nos terminaux utilisateurs. Nous présenterons les travaux entamés au sein de l’administration publique en vue de réduire son empreinte environnementale du numérique.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Sommaire du webinaire&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Dinum : point sur les travaux en cours, achats, écoconception, bonnes pratiques, plan d’action interministériel…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CGDD : la réglementation et la feuille de route Numérique et Environnement&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ministère de la Transition écologique : Retour d’expérience écoconception de service numérique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ecologic : Bonne gestion des DEEE, réemploi et économie circulaire&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Questions / réponses&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&quot;fr-highlight&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Webinaire le 25 octobre de 17h à 18h&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Public cible&lt;/strong&gt; : agents publics&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2&gt;Télécharger&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;fr-link fr-fi-download-line fr-link--icon-left&quot; target=&quot;_self&quot; href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/docs/2021/mois-innovation-publique-numerique-ecoresponsable-2021-11-25.pdf&quot; onclick=&quot;return tag.click.send({elem:this, name:&#39;mois-innovation-publique-numerique-ecoresponsable-2021-11-25.pdf&#39;, type:&#39;download&#39;});&quot;&gt;Télécharger le support de la présentation Mois de l’innovation publique - Numérique écoresponsable (pdf 2,9 Mo)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Webinaire de lancement du Référentiel général d’écoconception de service numérique le 19 octobre 2021</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/webinaire-lancement-referentiel-ecoconception/"/>
		<updated>2021-10-11T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/webinaire-lancement-referentiel-ecoconception/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Nous vous annonçons la publication en version bêta sous licence ouverte Etalab v2 et la consultation publique d’un &lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/referentiel-general-ecoconception/&quot;&gt;Référentiel général d’écoconception de service numérique&lt;/a&gt;. Ce document est piloté par la Dinum, le Ministère de la Transition Écologique (MTE), l’Ademe et l’Institut du Numérique Responsable (INR) dans le cadre de la mission interministérielle  Numérique écoresponsable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recommandé dans le &lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/rapport-obsolescence-logicielle/&quot;&gt;rapport sur l’obsolescence logicielle&lt;/a&gt; que le Gouvernement a remis au Parlement en juin 2021, le référentiel général d’écoconception de service numérique est aussi un engagement de la &lt;a href=&quot;https://www.gouvernement.fr/numerique-et-environnement-la-feuille-de-route-du-gouvernement&quot;&gt;feuille de route gouvernementale «  Numérique et Environnement »&lt;/a&gt; publiée en février 2021.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sommaire du webinaire :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;La mission interministérielle Numérique écoresponsable, par Olivier Joviado, Dinum&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;État des lieux de la réglementation sur l’écoconception logicielle, par Viviane Valla du Commissariat général au développement durable (CGDD)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Complémentarité entre accessibilité et écoconception, par Marine Boudeau, pôle Design, Dinum&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Écoconception et mesure, par Raphaël Guastavi, service écoconception et recyclage, Ademe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Valorisation du référentiel dans les achats publics, par Mounir Ould Ghouil, Bureau achats informatiques et de télécommunications, Direction des Achats de l’État&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Retour d’expérience écoconception de service numérique, par Geoffrey Arthaud, architecture et méthodes, SNUM, Ministère de la Transition écologique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les travaux préliminaires du groupe de travail écoconception, par Denis Didier, Institut du Numérique Responsable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le référentiel en consultation publique, par Richard Hanna, mission interministérielle Green Tech, Dinum&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Questions / réponses&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&quot;fr-highlight&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Webinaire le 19 octobre de 17h à 18h&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Public cible&lt;/strong&gt; : tous les métiers liés de près ou de loin à la conception d’un service numérique : chef(fe) de projet, maîtrise d’ouvrage, maîtrise d’oeuvre, product owner, UX researcher, designer, développeur(se), devops…&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Enregistrement&lt;/strong&gt; : &lt;a href=&quot;https://bbb-dinum-scalelite.visio.education.fr/playback/presentation/2.3/746707ced243a34296dc84e318d478c23c337948-1634653879677&quot;&gt;voir ou revoir le webinaire&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;fr-link fr-fi-arrow-right-line fr-link--icon-right&quot; href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/referentiel-general-ecoconception/&quot;&gt;Voir le référentiel général d’écoconception de service numérique&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Rapport sur l’impact environnemental du numérique en santé</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/rapport-numerique-sante/"/>
		<updated>2021-06-11T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/rapport-numerique-sante/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le ministère des Solidarités et de la Santé et l’Agence du Numérique en Santé publient le premier rapport sur l’impact environnemental du numérique en santé et invitent toutes les parties prenantes de cet écosystème à s’engager dans des démarches éco-responsables.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce rapport s’inscrit dans le cadre des travaux de la cellule éthique du Numérique en Santé de la Délégation ministérielle au Numérique en Santé, du ministère des Solidarités et de la Santé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il vise à sensibiliser l’ensemble des acteurs de l’écosystème de la santé numérique (qu’ils soient usagers du système de santé, patients, professionnels, éditeurs de logiciel, industriels) sur les impacts environnementaux des systèmes numériques et à proposer des éléments de réflexion sur la sobriété numérique appliquée aux secteurs de la santé, du social et du médico-social, dans la perspective d’actions concrètes. Il s’articule autour de six parties et comporte deux zooms et trois chapitres « Pour approfondir » visant à détailler certains points en vue d’une mise en application de la sobriété numérique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La MiNumEco a participé à la rédaction de ce rapport aux côtés de la Délégation ministérielle au numérique en santé.&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Publication du rapport sur l’obsolescence logicielle</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/rapport-obsolescence-logicielle/"/>
		<updated>2021-06-10T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/rapport-obsolescence-logicielle/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Le Gouvernement a remis au Parlement le rapport sur l’obsolescence logicielle prévu à l’article 27 de la loi du 10 février 2020 relative à la lutte contre le gaspillage et à l’économie circulaire (AGEC).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A l’heure où le secteur du numérique est un des secteurs dont l’empreinte environnementale croît le plus, lutter contre un renouvellement trop rapide des appareils numériques est crucial. En effet, leur fabrication concentre plus de 75% des impacts environnementaux du numérique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’obsolescence logicielle, c’est-à-dire la diminution des possibilités d’usage d’un bien en raison de l’indisponibilité ou du dysfonctionnement d’un logiciel, contribue au renouvellement trop rapide de ces terminaux.&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Publication du Guide pratique pour des achats numériques responsables en version bêta</title>
		<link href="https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/guide-achats-numerique-responsable-version-beta/"/>
		<updated>2021-04-30T00:00:00Z</updated>
		<id>https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/posts/guide-achats-numerique-responsable-version-beta/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;La direction interministérielle du numérique (DINUM), le Ministère de la Transition écologique / CGDD, la Direction des achats de l’État (DAE) et l’Institut du Numérique Responsable (INR) ont présenté &lt;a href=&quot;https://bbb-dinum-scalelite.visio.education.fr/playback/presentation/2.0/playback.html?meetingId=6a42dba1ce5f3be1330d9a211e7789aba4978511-1619707374388&amp;amp;t=0s&quot;&gt;lors d’un webinaire&lt;/a&gt; ce jeudi 29 avril le &lt;a href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/guide-pratique-achats-numeriques-responsables/&quot;&gt;Guide pratique pour des achats numériques responsables&lt;/a&gt; en version bêta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce guide consigne de nombreuses recommandations à l’adresse des acteurs publics, recommandations également ouvertes aux acteurs du secteur privé qui peuvent se les approprier dans leur propre démarche d’achat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Publié sous format dématérialisé, &lt;a href=&quot;https://purpoz.com/consultation/guide-pour-des-achats-numeriques-responsables/presentation/presentation&quot;&gt;le guide est l’objet durant un mois d’une consultation publique&lt;/a&gt; principalement à l’intention des professionnels de l’achat de biens et services du numérique. Une nouvelle version enrichie des contributions sera actualisée à l’issue de cette consultation.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;fr-grid-row fr-grid-row--gutters&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;fr-col-12 fr-col-md-6&quot;&gt;
    &lt;a target=&quot;_self&quot; href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/docs/2021/guide-achats-numeriques-responsables-version-beta-avril-2021.pdf&quot; title=&quot;Télécharger le Guide pratique pour des achats numériques responsables (pdf 1,8 Mo)&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/img/guide-achats/couverture-guide-achats-numerique-responsable.png&quot; class=&quot;fr-responsive-img&quot; alt=&quot;&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc&quot; onclick=&quot;return tag.click.send({elem:this, name:&#39;guide-achats-numeriques-responsables-version-beta-avril-2021.pdf&#39;, type:&#39;download&#39;});&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;fr-col-12 fr-col-md-6&quot;&gt;
&lt;h2&gt;Consulter en ligne&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;fr-link fr-fi-arrow-right-line fr-link--icon-right&quot; href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/publications/guide-pratique-achats-numeriques-responsables/&quot;&gt;Accueil du guide&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Télécharger&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;fr-link fr-fi-download-line fr-link--icon-left&quot; target=&quot;_self&quot; href=&quot;https://ecoresponsable.numerique.gouv.fr/docs/2021/guide-achats-numeriques-responsables-version-beta-avril-2021.pdf&quot; onclick=&quot;return tag.click.send({elem:this, name:&#39;guide-achats-numeriques-responsables-version-beta-avril-2021.pdf&#39;, type:&#39;download&#39;});&quot;&gt;Télécharger le Guide pratique pour des achats numériques responsables (pdf 1,8 Mo)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Contribuer&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;fr-link fr-fi-arrow-right-line fr-link--icon-right&quot; href=&quot;https://purpoz.com/consultation/guide-pour-des-achats-numeriques-responsables/presentation/presentation&quot;&gt;Participer à la consultation publique&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Version actuelle&lt;/strong&gt; : version Bêta, publié sous &lt;a href=&quot;https://github.com/etalab/licence-ouverte/blob/master/LO.md&quot;&gt;licence ouverte Etalab version 2.0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
	</entry>
</feed>
